%
% Niniejszy plik stanowi przykład formatowania pracy magisterskiej na
% Wydziale MIM UW.  Szkielet użytych poleceń można wykorzystywać do
% woli, np. formatujac wlasna prace.
%
% Zawartosc merytoryczna stanowi oryginalnosiagniecie
% naukowosciowe Marcina Wolinskiego.  Wszelkie prawa zastrzeżone.
%
% Copyright (c) 2001 by Marcin Woliński <M.Wolinski@gust.org.pl>
% Poprawki spowodowane zmianami przepisów - Marcin Szczuka, 1.10.2004
% Poprawki spowodowane zmianami przepisow i ujednolicenie 
% - Seweryn Karłowicz, 05.05.2006
% dodaj opcję [licencjacka] dla pracy licencjackiej
\documentclass{pracamgr}

\usepackage{polski}

%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow ISO-8859-2 nastepna linia powinna byc 
%odkomentowana
\usepackage[utf8]{inputenc}
%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow CP-1250 to ta linia powinna byc 
%odkomentowana
%\usepackage[cp1250]{inputenc}

\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[mathcal]{eucal}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{subfig}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{url}

% Dane magistranta:

\author{Piotr Leszczyński}

\nralbumu{277549}

\title{Optymalizacja rozproszonego wyliczania złączeń relacji}

\tytulang{Optimizing joins in a~Map\dywiz Reduce Environment}

%kierunek: Matematyka, Informatyka, ...
\kierunek{Informatyka}

% informatyka - nie okreslamy zakresu (opcja zakomentowana)
% matematyka - zakres moze pozostac nieokreslony,
% a jesli ma byc okreslony dla pracy mgr,
% to przyjmuje jedna z wartosci:
% {metod matematycznych w finansach}
% {metod matematycznych w ubezpieczeniach}
% {matematyki stosowanej}
% {nauczania matematyki}
% Dla pracy licencjackiej mamy natomiast
% mozliwosc wpisania takiej wartosci zakresu:
% {Jednoczesnych Studiow Ekonomiczno--Matematycznych}

% \zakres{Tu wpisac, jesli trzeba, jedna z opcji podanych wyzej}

% Praca wykonana pod kierunkiem:
% (podać tytuł/stopień imię i nazwisko opiekuna
% Instytut
% ew. Wydział ew. Uczelnia (jeżeli nie MIM UW))
\opiekun{dra Jacka Sroki\\
  Instytut Informatyki\\
  }

% miesiąc i~rok:
\date{Wrzesień 2014}

%Podać dziedzinę wg klasyfikacji Socrates-Erasmus:
\dziedzina{ 
%11.0 Matematyka, Informatyka:\\ 
%11.1 Matematyka\\ 
%11.2 Statystyka\\ 
11.3 Informatyka\\ 
%11.4 Sztuczna inteligencja\\ 
%11.5 Nauki aktuarialne\\
%11.9 Inne nauki matematyczne i informatyczne
}

%Klasyfikacja tematyczna wedlug AMS (matematyka) lub ACM (informatyka)
\klasyfikacja{
  Theory of computation\\
  MapReduce algorithm}

% Słowa kluczowe:
\keywords{MapReduce, złączenie, join, algebra relacji}

% Tu jest dobre miejsce na Twoje własne makra i~środowiska:
\newtheorem{defi}{Definicja}[section]

% koniec definicji

\begin{document}
\maketitle

%tu idzie streszczenie na strone poczatkowa
\begin{abstract}
  \textit{[Uwagi: Powinno być trochę dłuższe. Do rozszerzenia, jak praca będzie dłuższa.]}

  W~pracy przedstawiono możliwe rozwiązania problemu złączenia w~algebrze relacji
  na rozproszonych danych przy wykorzystaniu paradygmatu MapReduce. Zawarta
  analiza teoretyczna poszczególnych algorytmów wzbogacona jest również o~analizę
  ich implementacji i~omówienie statystyk wykonania.
\end{abstract}

\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables

\newif\iffull
\fulltrue

\newcommand{\Nat}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Col}{\mathbf{Col}}
\newcommand{\ColCommon}{\mathbf{Com}}
\newcommand{\ColShare}{\mathbf{Col_{sh}}}

\newcommand{\Reduce}{\textit{Reduce}}
\newcommand{\Map}{\textit{Map}}
\newcommand{\MapReduce}{\textit{MapReduce}}
\newcommand{\Shuffle}{\textit{Shuffle}}

\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}
\newtheorem{fact}{Fakt}


\chapter*{Wprowadzenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}

W~dzisiejszych czasach liczba zaindeksowanych stron w~wyszukiwarkach internetowych takich jak Google
wynosi około $3.32$ miliarda ($10^{12}$). Operowanie na tak dużych danych wymaga zaangażowania maszyn
w~liczbie rzędu 10000 - 100000. Zarządzanie tak liczną flotą komputerów sprawia szczególną trudność dla
projektantów systemów rozproszonych. Szczególną trudność stanowi radzenie sobie z~odpowiednią
dystrybucją danych podczas obliczeń, jak również z~konsekwencjami awarii. Dlatego też w~ciągu
ostatnich lat pojawiło się wiele systemów ułatwiających projektowanie dużych procesów obliczeniowych
w~modelu rozproszonym. Wiele z~nich ma strukturę gotowego frameworku -- dba o~cały proces
obliczeniowy, dystrybucję danych, wczytywanie i~pobieranie danych do programu, pozwalając
programiście dostarczyć jedynie logikę obliczeń -- definicje operacji na danych.

Jednym z~systemów tego typu jest Hadoop oparty na modelu MapReduce.
Nazwa MapReduce pochodzi z~funkcyjnych języków programowania, z~których zaczerpnięta
została idea modelowania obliczeń przy pomocy dwóch rodzajów operacji: \Map{} oraz
\Reduce{}. W~dużym uproszczeniu praca w~tym paradygmacie polega na zdefiniowaniu tych dwóch
operacji na potrzeby konkretnych obliczeń, a~całą resztą zajmuje się system.
Rozdział~\ref{r:mapreduce} 
został poświęcony omówieniu teoretycznych podstaw tego modelu, jak również jego
cechom istotnym dla dalszej części pracy.

Kanonicznym problemem, z~jakim zmaga się obecnie wielu programistów pracujących przy dużych
zbiorach danych, jest operowanie na rzadkich macierzach o~wymiarach rzędu dziesiątek miliardów.
Klasycznym przykładem takiej operacji jest algorytm PageRank służący do jakościowej oceny
zaindeksowanych stron internetowych. Tak wyliczona ocena jest później wykorzystywana do
odpowiedniego uporządkowania stron w~wynikach wyszukiwania. Operacje, takie jak PageRank, są
w~swej istocie bardzo proste, lecz wymagają od programistów odpowiedniej dystrubucji
danych pomiędzy maszynami. Stąd MapReduce jest często preferowany w~takich sytuacjach.

Większa część pracy poświęcona jest realizacji operacji złączenia przy użyciu paradygmatu MapReduce.
Rozdział~\ref{r:problem} omawia teoretyczne aspekty problemu złączenia poprzedzone wstępem
teoretycznym do algebry relacji. Zawarte jest tam również szczegółowe omówienie realizacji prostego
złączenia dwóch relacji w~modelu MapReduce. Dalsza część rozdziału wprowadza dwie strategie
realizacji złączenia więcej niż dwóch relacji: algorytmu sekwencyjnych złączeń prostych i~algorytmu
złączenia wielostronnego.

Kolejne trzy rozdziały opisują szczegóły teoretyczne i~praktyczne tych dwóch strategii. 
Rozdział~\ref{r:algsekw} dotyczy algorytmu sekwencyjnych złączeń prostych.
Rozdział~\ref{r:algwiel} poświęcony jest
istocie algorytmu wielostronnego -- metodzie optymalizacji struktury dystrybucji danych pomiędzy
procesami Map i~Reduce. Zawarta została w~nim cała analiza teoretyczna algorytmu, jak również wiele
przykładów. W~rozdziale~\ref{r:algwielimpl} znajduje się szczegółowy opis implementacji metody
wielostronnej.

Zakończenie pracy stanowi opis eksperymentów, jakie zostały wykonane celem porównania
opisanych metod. Rozdział~\ref{r:testy} przedstawia szczegóły środowiska testowego i~otrzymane
wyniki porównawcze.



\chapter{MapReduce} \label{r:mapreduce}

\textit{[Opis algorytmu MapReduce, ze zwróceniem uwagi na:
  \begin{itemize}
    \item elementy/terminologię: proces Map, proces Reduce, proces Shuffle, funkcja haszująca,
      agregacja po kluczu,
    \item opis modelu -- z~jakiejś pracy, rysunki,
    \item podkreślenie ,,kosztu'' operacji w~kontekście złączenia:
      \begin{itemize}
        \item input/output nieistotne, bo niezależne od algorytmu, stałe dla danego problemu,
        \item esencja -- optymalizacja kosztu komunikacji, tzn. średniej liczby przesłanych
          rekordów pomiędzy procesami Map i~Reduce, która sprowadza się do sumarycznej liczby
          przesłanych rekordów przy założeniu stałej liczby procesów Map/Reduce i~równomiernym
          rozkładzie wartości atrybutów w~krotkach względem funkcji haszującej
        \item wprowadzenia pojęć kosztu średniego i~sumarycznego i~podkreślenie, że optymalizacja
          jednego z~nich jest równoznaczna optymalizacji drugiego
      \end{itemize}
\end{itemize}]}



\chapter{Problem złączenia} \label{r:problem}

%\textit{[Sekcje:
%\begin{enumerate}
%\item Teoretyczny opis problemu
%  \begin{itemize}
%    \item pojęcia algebry relacji: relacja, atrybut, krotka, rekord, wartość atrybutu,
%    \item opis operacji złączenia: formalny opis (mniej więcej jak na wikipedii),
%  \end{itemize}
%\item Złączenie proste w~modelu MapReduce, czyli złączenie dwóch relacji.
%  \begin{itemize}
%    \item Map: wybranie atrybutów wspólnych, jako klucza agregacji MapReduce,
%    \item Map: konstrukcja klucza przez konkatenację/haszowanie wartości atrybutów,
%    \item Map: dodanie do klucza flagi oznaczającej, z~jakiej relacji pochodzi krotka,
%    \item Reduce: zebranie wszystkich otrzymanych relacji,
%    \item Reduce: produkcja wyniku jako iloczynu kartezjańskiego dwóch typów otrzymanych relacji,
%    \item opis przykładu: $R(A, B) \Join S(B, C)$: wygląd struktury obiektu przesyłanego
%      pomiędzy procesem Map i~Reduce,
%  \end{itemize}
%\item Złączenie wielu relacji -- sekwecja złączeń prostych
%  \begin{itemize}
%    \item Zarys: łączenie po dwie relacje, dołączanie kolejnej relacji do wyniku poprzedniej,
%      przechowywanie wyników pośrednich w~rozproszonym systemie plików,
%    \item Formalny schemat algorytmu: główna pętla, atrybuty wspólne w~każdej iteracji,
%    \item Analiza przykładu: $R(A,B) \Join S(B,C) \Join T(C,D)$.
%  \end{itemize}
%\item Złączenie wielu relacji -- algorytm złączenia wielostronnego
%  (multi\dywiz way join, może jakieś lepsze tłumaczenie?)
%  \begin{itemize}
%    \item wprowadzenie: jeden przebieg MapReduce kosztem redundancji przy komunikacji w~fazie
%      Shuffle,
%    \item opis modelu obliczeń:
%      \begin{itemize}
%        \item podział przestrzeni krotek względem komórek dykretnej hiperkostki,
%        \item wielkość wymiaru hiperkostki jako liczba kubełków na jakie dzieli się przestrzeń
%          wartości konkretnego atrybutu -- definicja udziału (share),
%        \item struktura hiperkostki zależna od struktury i~wielkości danych relacji -- odniesienie
%          do dalszego rozdziału; podkreślenie, że wyliczanie tej struktury jest kluczowe dla
%          algorytmu,
%        \item Formalny opis konstrukcji klucza przy wyliczonych wartościach udziałów -- dużo
%          matematycznych znaczków,
%      \end{itemize}
%    \item podkreślenie redundancji,
%    \item Przedstawienie przykładu z~rodziału 2.3 pracy Ullmana -- koniecznie rysunek,
%  \end{itemize}
%\end{enumerate}]}

\section{Wprowadzenie}

Problem, jakiemu głównie poświęcona jest obecna praca, należy do działu matematyki zwanego
rachunkiem relacyjnym.
Jednakże z~uwagi na rozległość jego pełne omówienie nie zostało tutaj przedstawione.
Szczególnie, że głównym zastosowaniem rachunku relacyjnego jest opisywanie relacyjnych
baz danych, których model jest dużo bogatszy niż model danych wykorzystywany na potrzeby zagadnień
opisywanych w~niniejszej pracy.
Również większość operacji rachunku relacyjnego wykorzystywanych w~bazach danych znajduje się poza
jej zakresem. Nacisk został położony jedynie na operację złączenia, jako że stanowi ona
istotę tej pracy.

\subsection{Elementy rachunku relacyjnego}

Rachunek relacyjny opiera się na teoriomnogościowym pojęciu relacji.
\textit{Relacją} nazwiemy dowolny podzbiór iloczynu kartezjańskiego skończonej liczby zbiorów.
Symbole, jakimi oznaczamy relację, często zapisywane są wraz ze~\textit{schematem} tej relacji.
Przykładowo relacja
$R(A_1, A_2, \dots A_n)$ składa się z~elementów należących do zbioru
$A_1 \times A_2 \times \dots \times A_n$. Innymi słowy

\[ R \subseteq A_1 \times A_2 \times \dots \times A_n\]

Elementy relacji nazywane są \textit{krotkami}, bądź też \textit{rekordami}. Poszczególne zbiory
składające się na \textit{schemat relacji} określa się jako \textit{atrybuty} lub
\textit{kolumny}.

\subsection{Operacja złączenia}

\textit{Złączenie naturalne} (dalej zwane po prostu \textit{złączeniem}) jest operatorem binarnym
zapisywanym jako $R \Join S$, gdzie $R$ oraz $S$ są relacjami. Wynikiem złączenia jest zbiór
wszystkich kombinacji krotek spośród $R$ oraz $S$, które są równe na pewnych wspólnych atrybutach.
Schemat relacji wynikowej jest sumą schematów relacji $R$ oraz $S$ (ponieważ atrybuty wspólne mają
takie same wartości, mogą wystąpić w~wynikowym schemacie tylko raz).

Tab.~\ref{przyklad1} prezentuje złączenie pomiędzy dwiema relacjami
Employee oraz Dept. Mają one jeden wspólny atrybut (DeptName), które determinuje sposób połączenia
poszczególnych krotek.

\begin{table}[!htb]
  \caption{Przykład złączenia} \label{przyklad1}
  \begin{subtable}{.5\linewidth}
    \centering
    \caption*{Employee}
    \begin{tabular}{|lll|}
      \hline
      \textbf{Name} & \textbf{EmpId} & \textbf{DeptName} \\
      \hline
      Harry & 3415 & Finance \\
      Sally & 2241 & Sales \\
      George & 3401 & Finance \\
      Harriet & 2202 & Sales \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{subtable}%
  \begin{subtable}{.5\linewidth}
    \centering
    \caption*{Dept}
    \begin{tabular}{|ll|}
      \hline
      \textbf{DeptName} & \textbf{Manager} \\
      \hline
      Finance & George \\
      Sales & Harriet \\
      Production & Charles \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{subtable}
  \centering
  \begin{subtable}{.5\linewidth}
    \centering
    \caption*{Employee $\Join$ Dept}
    \begin{tabular}{|llll|}
      \hline
      \textbf{Name} & \textbf{EmpId} & \textbf{DeptName} & \textbf{Manager} \\
      \hline
      Harry & 3415 & Finance & George \\
      Sally & 2241 & Sales & Harriet \\
      George & 3401 & Finance & George \\
      Harriet & 2202 & Sales & Harriet \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{subtable}
\end{table}

Przemienność i~łączność operatora złączenia wynikają wprost z~jego definicji.
Własności te
są w~dalszej części pracy wykorzystywane wielokrotnie do znalezienia optymalnej metody łączenia
więcej niż dwóch relacji.

\subsection{Ogólny zarys algorytmu} \label{zarysalgorytmu}

Generowanie wyniku operacji złączenia wymaga znalezienia par krotek spośród $R$ oraz $S$,
które mają równe wartości na atrybutach wspólnych dla obu tych relacji.
Klasyczna metoda realizacji tego zadania polega na iteracji po elementach
mniejszego zbioru i~na optymalnym znalezieniu wszystkich pasujących do niego krotek z~drugiego zbioru.
Do wykonania takiego wyszukania możemy skonstruować tablicę haszującą, która odwzorowuje ciągi
wartości wspólnych kolumn na podzbiory krotek.

Bez straty ogólności załóżmy, że relacja $R$ ma większą moc od $S$. Niech
$\ColCommon = \{ C_1, C_2 \dots C_k \}$ będzie zbiorem
wspólnych atrybutów relacji $R$ i~$S$, natomiast $\bigotimes\ColCommon$ ich iloczynem kartezjańskim.
Niech $\Pi_\ColCommon\ \colon\ S \cup R \to \bigotimes\ColCommon$ będzie funkcją, która
,,obcina'' krotki z $R$ i~$S$ pozostawiając jedynie wartości atrybutów $\ColCommon$.
Niech $h\ \colon\ \bigotimes\ColCommon \to \mathbb{N}$ będzie funkcją haszującą.

Algorytm konstruuje tablicę haszującą $T$ o~kluczach będących liczbami naturalnymi. Wartościami
$T$ będą dowolne kolekcje zawierające zbiory krotek, pozwalające na
ich dynamiczne rozszerzanie o~kolejne elementy.
Początkowo każdy element tablicy $T$ jest zbiorem pustym.
Kolejne kroki algorytmu wyglądają następująco:

\begin{enumerate} \label{alg1}
  \item Przygotowanie tablicy haszującej. Dla każdej krotki $r \in R$ wykonaj:
    \begin{eqnarray*}
    x & := & h(\Pi_\ColCommon(r)) \\
    T[x] & := & T[x] \cup \{ r \}
    \end{eqnarray*}
  \item Dla każdej krotki $s \in S$ i~dla każdej krotki
    $r' \in T[h(\Pi_\ColCommon(s))]$ wypisz złączenie $s$ oraz $r'$ jako element rozwiązania.
\end{enumerate}

Aby przeanalizować koszt powyższego algorytmu załóżmy, że funkcja haszująca nie ma kolizji. Nawet
jeśli to założenie nie jest spełnione możemy dołożyć dodatkowy krok weryfikacyjny podczas szukania
pasujących krotek. Jeśli kolizji będzie mało, ta zmiana nie wpłynie istotnie na złożoność algorytmu.

Załóżmy również, że kolekcje użyte do reprezentowania zbiorów w~tablicy $T$ pozwalają na dodawanie
nowych elementów w~czasie stałym.

Przygotowanie tablicy $T$ to $|R|$ kroków, gdzie każdy wykonywany jest w~stałym czasie. Przeszukanie
to $|S|$ kroków w~czasie stałym oraz $|R \Join S|$ króków wypisywania wyniku. Daje to ostatecznie
złożoność $O(|R|+|S|+|R \Join S|)$.

\section{Złączenie proste w~modelu MapReduce} \label{zlaczeniemr}

Adaptacja jakiegokolwiek algorytmu do paradygmatu MapReduce wymaga zaprojektowania go na nowo
z~uwzględnieniem podziału obliczeń
na fazy \Map{} oraz \Reduce{}. Realizacja algorytmu z~\ref{alg1} w~wielkim skrócie wymaga
przekształcenia kroku pierwszego do fazy \Map{}, a~drugiego do fazy \Reduce{}. Za
dystrybucję tablicy $T$ pomiędzy fazami odpowiada automatyczna faza \textit{Shuffle}.

\subsection{Przygotowanie}

Przedstawiony algorytm, ze względu na konieczność późniejszego uogólnienia go na złączenie wielu
relacji, musi cechować się należytą ogólnością pozwalającą na dostosowanie go później do dowolnej
struktury relacji wejściowych.
Dlatego też początkowym krokiem algorytmu, jeszcze przed fazą \Map{}, jest analiza struktury
relacji w~celu zaprojektowania optymalnego sposobu dystrybucji krotek w~fazie \Map{}.
W~przypadku złączenia dwóch relacji ten
krok jest trywialny i~wymaga jedynie wybrania wspólnych atrybutów spośród dwóch zbiorów. Jednak
w~przypadku większej liczby relacji metoda liczenia klucza stanie się fundamentalna dla optymalnego
działania algorytmu.

Niech $\ColCommon = \{ C_1, C_2 \dots C_k \}$ oraz $\Pi_\ColCommon$ będą określone jak
w~\ref{zarysalgorytmu}.
Wynikiem fazy przygotowania jest ustalenie zbioru $\ColCommon$ z~porządkiem
(zwanym dalej \textit{konfiguracją obliczeń}).
Jego opis jest następnie przesyłany do fazy \Map{}, aby możliwe było liczenie funkcji
$\Pi_\ColCommon$.

\subsection{Faza \Map{}}

W~fazie \Map{} każda krotka wejściowa musi zostać zamieniona na parę (klucz, wartość). Krotki
o~równym kluczu trafią następnie do wspólnej fazy \Reduce{}. W~przypadku algorytmu złączenia
kluczem będzie hasz wartości argumentów spośród $\ColCommon$. Zapewni to poprawność algorytmu -- krotki
o~równych wartościach na wspólnych kolumnach trafią do tej samej fazy \Reduce{}.

Niech $h \ \colon\ \bigotimes\ColCommon \to \mathbb{N}$ będzie funkcją haszującą.

Wynik fazy \Map{} przedstawia się następująco:
\begin{itemize}
  \item Dla $r \in R$: ($h(\Pi_\ColCommon(r))$, ($r$, ,,R'')).
  \item Dla $s \in S$: ($h(\Pi_\ColCommon(s))$, ($s$, ,,S'')).
\end{itemize}
Oznaczenia ,,R'' oraz ,,S'' pozwalają zidentyfikować pochodzenie danej krotki w~fazie
\Reduce{}.
Są to po prostu pewne różne stałe, tutaj oznaczane przez symbole relacji źródłowych.

\subsection{Faza \textit{Shuffle}}

Faza \textit{Shuffle} polega na automatycznej dystrybucji krotek pomiędzy fazą \Map{}
i~\Reduce{} w~taki sposób, żeby zrobić to możliwie najbardziej równomiernie. Ten krok jest
zawsze realizowany tak samo, nie wymaga definiowania niczego przez programistę.

\subsection{Faza \Reduce{}}

W~fazie \Reduce{} dokonujemy obliczeń na sekwencji krotek o~tym samym haszu. Dodatkowo mamy do
dyspozycji etykietę oznaczającą typ relacji, z~jakiej pochodzi krotka. Zakładamy również, że funkcja
haszująca nie ma kolizji (tzn. że wszystkie krotki mają takie same wartości na wspólnych kolumnach).

Wygenerowanie wszystkich krotek wynikowych polega na wyprodukowaniu iloczynu kartezjańskiego zbioru
krotek etykietowanych przez ,,R'' ze zbiorem krotek etykietowanych przez ,,S''.

\subsection{Omówienie przykładu}

Rozważmy następujące złączenie:

\[ R(A, B, C) \Join S(C, D, E, A) \]

Zbiór kolumn wspólnych to $\ColCommon = \{ A, C \}$. Fazy obliczeń prezentują się następująco:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{\Map{}}: Krotka $r = (a, b, c) \in R(A, B, C)$ przekształcana jest na parę
    ($h(a, c)$, ($r$, ,,R'')). Krotka $s = (c, d, e, a) \in S(C, D, E, A)$ przekształcana jest na
    parę ($h(a, c)$, ($s$, ,,S'')).
  \item \textbf{\Reduce{}}: Generowanie wszystkich kombinacji krotek typu $R$ z~krotkami typu
    $S$. Krotki wynikowe mają strukturę $(A, B, C, D, E)$.
\end{enumerate}

\section{Sekwencja złączeń prostych}

Intuicyjnym sposobem realizacji złączenia relacji w~liczbie większej niż dwa jest wykonanie tego
małymi krokami. Korzystając z~faktu, że operacja złączenia jest łączna, możemy pozwolić sobie na
łączenie dwóch relacji jedna po drugiej, przechowując tymczasowo pośrednie wyniki obliczeń.

\subsection{Zarys algorytmu}

Niech $\{ R_1, R_2 \dots R_n \}$ będzie zbiorem relacji, jakie mają zostać złączone. Zarys algorytmu
prezentuje się następująco:

\begin{enumerate}
  \item Niech $S := R_1$.
  \item Dla każdego $R \in \{ R_2, R_3 \dots R_n \}$ zrealizuj następujące złączenie przy pomocy
    algorytmu z~\ref{zlaczeniemr}: $S := S \Join R$
\end{enumerate}

Wynikiem algorytmu jest $S$.

Sekwencja złączeń prostych ma kilka istotnych wad:

\begin{itemize}
  \item Wymaga przechowywania wyników pośrednich. Jest to istotny narzut dla programisty, ponieważ
    wymusza na nim zarządzanie procesem zapisywania/wczytywania danych, a~jest to dokładnie to,
    czego chcemy uniknąć używając gotowych rozwiązań takich jak MapReduce.
  \item Wyniki pośrednie mogą być często bardzo duże. W~pesymistycznym przypadku mogą być istotnie
    większe od danych wyjściowych, co często dyskwalifikuje wtedy tę metodę (złączenie wielostronne
    nie posiada tej wady).
  \item Narzut związany z~uruchamianiem wielu procesów \Map{} oraz \Reduce{}.
\end{itemize}

\section{Algorytm złączenia wielostronnego}

Sekwencja złączeń prostych ma wiele wad. Rozdzielenie obliczeń na kilka oddzielnych etapów
\MapReduce{} niesie za sobą narzut związany z~inicjalizacją każdego z~tych procesów oraz
składowania danych pośrednich. Ten koszt może być duży, szczególnie, że dane pośrednie mogą być
istotnie (nawet asymptotycznie) większe od danych wejściowych
i~wyjściowych.

Jednakże złączenie wielu relacji nie musi koniecznie wymagać wielu operacji \MapReduce{}.
Niezależnie od
struktury relacji do złączenia możliwe jest użycie jednej fazy \Map{} i~jednej fazy
\Reduce{}. Taka metoda nazywa się \textit{algorytmem złączenia wielostronnego}. Nie wymaga on
żadnego składowania danych tymczasowych, lecz bardzo starannej dystrybucji danych pomiędzy
fazą \Map{} a~\Reduce{}. Należy zadbać o~to, żeby każda z~krotek wynikowych została
wygenerowana dokładnie raz oraz zoptymalizować sumaryczną komunikację.

W~dalszej części
rozdziału znajduje się teoretyczny opis \textit{algorytmu złączenia wielostronnego}. Rozdział
\ref{r:algwiel}. został poświęcony metodzie optymalnego wyboru kolumn $\ColShare$ oraz funkcji
$share$, które służą do
budowy klucza pomiędzy fazami \Map{} i~\Reduce{}. Natomiast rozdział
\ref{r:algwielimpl}.
opisuje dokładną implementację mechanizmu optymalizacji i~realizacji \textit{algorytmu złączenia
wielostronnego}.

\subsection{Model dystrybucji danych}

Dla opisu modelu poczyńmy wpierw pewne istotne założenia. Przede wszystkim krotki wejściowe są
rozrzucone równomiernie pomiędzy procesy \Map{}. Dotyczy to wszystkich krotek z~wejścia, to
znaczy sumy teoriomnogościowej relacji wejściowych. Procesy \Map{} są w~stanie zidentyfikować,
do jakiej relacji należy dana krotka.
Celem fazy \Map{} jest taka dystrybucja krotek do procesów \Reduce{}, aby po
wygenerowaniu wszystkich kombinacji poprawnych złączeń na otrzymanych podzbiorach otrzymać
wszystkie wynikowe krotki.

%Zakładamy również, że liczba procesów realizujących fazę \Reduce{} wynosi $k$ i~są one
%ponumerowane liczbami ze
%zbioru $\{0, 1, \dots k - 1\}$. Numery te odpowiadają wartościom klucza nadanym w~fazie
%\Map{}. Krotki o~kluczu $i$ trafiają do procesu \Reduce{} o~numerze $i$.

Sposób dystrybucji krotek określa zbiór $\ColShare$ oraz funkcja $share\ \colon\ \ColShare \to
\mathbb{N}^+$. $\ColShare$
jest specjalnym podzbiorem wszystkich kolumn (atrybutów dostępnych we wszystkich relacjach
wejściowych). Wartości kolumn w~nim zawartych biorą udział w~wyliczaniu klucza.
Dodatkowo niech dla każdej specjalnej kolumny $c \in \ColShare$
określona jest liczba $share(c) \in \Nat^+$ zwana \textit{udziałem} atrybutu
w~kluczu. Opisuje ona, na ile części dzieli się przestrzeń wartości danego atrybutu.

Dysponując tymi
liczbami możemy podzielić wszystkie dostępne maszyny realizujące fazę \Reduce{}. Przestrzeń
kluczy można przedstawić w~postaci $n = |\ColShare|$ wymiarowej hiperkostki, której wielkość każdego
z~wymiarów definiuje funkcja $share$. Liczba komórek takiej hiperkostki wynosi oczywiście
$w = \prod_{c \in \ColShare} share(c)$ i~każda z~nich odpowiada jakiemuś procesowi \Reduce{}.
Zatem liczba $w$ nie może przekraczać $k$.
Procesy \Reduce{} (komórki hiperkostki) identyfikujemy $n$ elementowymi ciągami ze
zbioru
\[
  \{1, 2, \dots share(C_1)\} \times
  \{1, 2, \dots share(C_2)\} \times
  \cdots
  \times \{1, 2, \dots share(C_n)\}
\]
i~są to jednocześnie wartości kluczy pomiędzy fazami \Map{} i~\Reduce{}.
%Każdy wyraz tego ciągu odpowiada jednej
%z~kolumn $c \in \ColShare$ i~jest jedną z~liczb ze zbioru $\{ 0, 1 \dots share(c) - 1\}$.

\subsection{Metoda budowy klucza}

Sposób dystrybucji danej krotki pomiędzy fazami \Map{} i~\Reduce{} wygląda następująco.
Niech $\ColShare = \{ C_1, C_2, \dots C_n \}$ i~niech $R(C_1, C_2, \dots C_l, D_1, D_2, \dots D_m)$
będzie jedną z~relacji, jakie należy połączyć. Atrybuty $C_1, C_2, \dots C_l$ są wszystkimi
atrybutami relacji $R$, jakie należą do $\ColShare$. Atrybuty $D_1, D_2, \dots D_m$ nie należą do
$\ColShare$.

Niech $r = (c_1, c_2, \dots c_l, d_1, d_2, \dots d_m) \in R$. Do jakich procesów \Reduce{}
trafi krotka $r$? Znamy wartości atrybutów $C_1, C_2, \dots C_l$. Jednakże potencjalnie mogą pojawić
sie krotki z~innych relacji o~dowolnych wartościach na pozostałych atrybutach. Zatem musimy
uwzględnić wszystkie możliwości.

Pierwsze $l$ współrzędnych klucza liczymy na
podstawie wartości funkcji haszującej, która każdej wartości $c_i \in \{ c_1, c_2, \dots c_l \}$
przyporządkowuje wartość $h(c_i) \in \{ 0, 1, \dots share(c_i) - 1 \}$. Na pozostałych współrzędnych
podstawiamy wszystkie możliwe ciągi wartości.

Ostatecznie daje to następującą metodę dystrybucji dla krotki $r$. Istnieją następujące ciągi
wartości na pozostałych atrybutach:
\[
  (v_{l+1}, v_{l+2}, \dots v_n)\quad \in\quad
  \{1, 2, \dots share(C_{l+1})\} \times
  \cdots
  \times \{1, 2, \dots share(C_n)\}
\]
Każdy taki ciąg określa identyfikator procesu \Reduce{}, do którego wysyłamy krotkę $r$:
\[
  (h(c_1), h(c_2), \dots h(c_l), v_{l+1}, v_{l+2}, \dots v_n)
\]

\subsection{Faza \Reduce{}}

W~procesie \Reduce{} generowane są wszystkie kombinacje złączeń krotek otrzymanych z~fazy
\Map{}. Proces o~współrzędnych $(c_1, c_2, \dots c_n)$ odpowiada za wygenerowanie krotek
wynikowych o~wartościach haszy atrybutów $\ColShare$ równych $(c_1, c_2, \dots c_n)$.

Poprawność tego algorytmu argumentuje fakt, że w~fazie \Map{} krotki są wysyłane do wszystkich
procesów \Reduce{}, w~których mogłyby być z~czymś połączone.

\subsection{Optymalizacja algorytmu wielostronnego}

Kluczowym aspektem algorytmu jest odpowiednia metoda budowy klucza.
Determinuje ona, jak wiele kopii poszczególnych krotek należy wysłać do procesów \Reduce{},
a~co za tym idzie, odpowiada za szybkość wykonania algorytmu.

Optymalizacja dystrybucji krotek sprowadza się do określenia
atrybutów $\ColShare$ oraz wartości funkcji $share$. Metoda ustalania tych wartości jest
dość nietrywialna i~zależy od struktury relacji wejściowych, jak również ich rozmiarów. Algorytm wymaga
rozwiązania dość nietrywialnego układu równań nieliniowych i~korzysta z~metod analizy numerycznej.
Jego szczegóły znajdują się w~rozdziale \ref{r:algwiel}.

\subsection{Przykład} \label{wielprzykladteo}

Dla dopełnienia opisu metody złączenia wielostronnego przeanalizujmy dystrybucję krotek i~działanie
reszty algorytmu wielostronnego dla następującego złączenia:

\[ R(A, B) \Join S(B,C) \Join T(C,D) \]

Jasnym jest, że można tę operację zrealizować przy pomocy dwóch operacji \MapReduce{} wcześniej
opisaną metodą łącząc najpierw relację $R$ z~$S$, a~później wynik z~relacją $T$.
Jednak algorytm
wielostronny pozwala otrzymać wynik przy wykorzystaniu tylko jednej fazy \Map{} i~jednej fazy
\Reduce{}.

Aby jeszcze dodatkowo uprościć przykład, załóżmy, że liczba procesów \Reduce{} jest kwadratem liczby
naturalnej, tzn. $k = m^2$. Ustalmy atrybuty wykorzystywane do ustalenia klucza na $\ColShare =
\{ B, C \}$. W~dalszych rozdziałach okaże się, że przy takiej strukturze relacji wejściowych, ten
wybór zbioru $\ColShare$ jest jedynym sensownym. Niech wartości udziałów dla obu kolumn będą takie
same, tzn. $share(B) = share(C) = m$. Daje to podział procesów krotek na procesy
\Reduce{} o~współrzędnych $(i, j)$, gdzie $1 \le i, j \le m$.

Wtedy algorytm wielostronny prezentuje się następująco:

\begin{enumerate}
  \item Faza \Map{} zależy od tego z~jakim typem relacji mamy do czynienia.
    \begin{itemize}
      \item $(a, b) \in R$ trafia do wszystkich procesów \Reduce{} $(h(b), x)$, gdzie $x$ przebiega zbiór
        $\{ 1, 2, \dots m \}$,
      \item $(b, c) \in S$ trafia jedynie do procesu \Reduce{} $(h(b), h(c))$,
      \item $(c, d) \in T$ trafia do wszystkich procesów \Reduce{} $(x, h(c))$, gdzie $x$ przebiega zbiór
        $\{ 1, 2, \dots m \}$,
    \end{itemize}
  \item Faza \Reduce{} polega na tradycyjnym połączeniu wszystkich otrzymanych relacji.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
  \centering
      \includegraphics[scale=0.8]{imgs/dystr.eps}
  \caption{
    Schemat dystrybucji krotek $(a, b) \in R$ oraz $(c, d) \in T$
    takich, że $h(c) = 1$ i~$h(b) = 2$.}
\end{figure}

Łatwo zauważyć, że algorytm jest poprawny -- wszystkie potrzebne krotki będące wynikiem złączenia
zostaną uzyskane tym sposobem. Istotnie do procesu \Reduce{}, do którego trafia pewien element
$(b, c) \in S$, trafiają wszystkie elementy z~$R$ oraz $T$, które mogłyby potencjalnie się z~nim
łączyć. Wadą tego algorytmu jest konieczność przesyłania wielu obiektów, które nie zawsze są
potrzebne w~danym procesie \Reduce{}.

\chapter{Algorytm sekwencyjnych złączeń prostych} \label{r:algsekw}

\textit{[
  Nie jestem w~pełni przekonany, że ten rozdział jest konieczny. Rzeczywiście może warto
omówić teoretycznie w~jaki sposób (w~jakiej kolejności) należy łączyć relacje, lecz wydaje mi się,
że to nie ma znaczenia.
Istnienie tego rozdziału -- do przemyślenia.
]}



\chapter{Algorytm złączenia wielostronnego -- optymalizacja dystrybucji danych} \label{r:algwiel}

%\textit{[Sekcje:
%\begin{enumerate}
%\item Krótkie wprowadzenie -- że odpowiednie dobranie wielkości udziałów jest kluczem tego
%  algorytmu, że liczba procesów Reduce jest stała, dlatego można optymalizować sumaryczną liczbę
%  przesłanych danych pomiędzy procesami Map i~Reduce
%\item Omówienie przykładu $R(A, B) \Join S(B, C) \Join T(A, C)$ na podstawie rozdziału 2.4 pracy
%  Ullmana -- podkreślenie, że przykład dobrze obrazuje ideę optymalizacji, bo rozważamy udziały dla
%  każdego atrybutu, a~przy tym jest bardzo prosty. Odnośnik do kolejnej sekcji -- mnożników
%  Lagrange'a,
%\item Krótkie omówienie mnożników Lagrange'a: do czego służą, jedno/kilka twierdzeń bez dowodu,
%  sposób użycia,
%\item Ogólny schemat algorytmu optymalizacji na podstawie rozdziału 3.1 pracy Ullmana, podkreślenie,
%  że rozwiązanie układu równań nieliniowych odbywa się przy pomocy ogólnego narządzia (Octave) --
%  odnośnik do sekcji dalej,
%\item Problem 1.: atrybuty zdominowane:
%  \begin{itemize}
%    \item przedstawienie przykładu (na podstawie 3.2 Ullmana),
%    \item dowód, że można wyrzucić atr. zdominowane i~podstawić pod ich wartości 1 (na podstawie 3.3
%      Ullmana)
%  \end{itemize}
%\item Problem 2.: suma termów równa 0:
%  \begin{itemize}
%    \item przedstawienie przykładu z~3.5 Ullmana,
%    \item dowód, że z~istnienie takiej sumy termów równej zero pociąga za sobą brak zbieżności
%      układu równań po zastosowaniu mnożników Lagrange'a -- na podstawie 3.6 Ullmana; to jest część,
%      której nie rozumiem jeszcze w~pełni i~przyznam szczerze nie jestem pewny, czy takie wynikanie
%      zachodzi, a~niestety jest bardzo istotny fragment tego algorytmu,
%    \item przedstawienie wykładniczego algorytmu radzenia sobie z~takimi sumami: eliminacja
%      poszczególnych atrybutów i~próba rekurencyjnego rozwiązania podproblemu (na podstawie 3.6.3
%      Ullmana, jednak bardziej rozszerzone),
%  \end{itemize}
%\item Ostateczny kształt algorytmu -- formalny opis kroków, uwzględnienie powyższych dwóch
%  problemów.
%\item Szczegóły implementacyjne:
%  \begin{itemize}
%    \item pisane w~Javie,
%    \item użyte narzędzie do obliczeń numerycznych: Octave -- opis,
%    \item wspomnienie, że Octave integruje się z~Javą -- nazwa biblioteki,
%    \item esencją algorytmu jest generowanie inputu dla Octave'a -- generowanie wzorów funkcji
%      i~jej jakobianu,
%    \item problemy ze zbieżnością -- konieczność dostrojenia Octave'a, żeby uzyskać pożądaną
%      popraność
%    \item wydajność -- statystyki dla konkretnych przypadków,
%  \end{itemize}
%\end{enumerate}]}

\section{Wprowadzenie}

W~relacji $R(A, B) \Join S(B,C) \Join T(C,D)$ z~przykładu \ref{wielprzykladteo}
zdecydowaliśmy się na budowanie klucza w~oparciu o~wartości
kolumn $B$ oraz $C$ przydzielając każdej z~nich taką samą wielkość udziału równą $\sqrt{k}$.
Nie jest to oczywiście jedyny sposób budowy klucza. Jednak okazuje się, że przy takiej
strukturze relacji i~założeniu, że $|R| = |T|$, taka dystrybucja krotek jest optymalna.

W~tym rozdziale przedstawiona zostanie metoda optymalnego wyboru zbioru $\ColShare$ i~funkcji
$share$ tak, aby zminimalizować czas działania algorytmu wielostronnego.
Lecz zanim zaczniemy omawiać właściwą metodę optymalizacji rozważmy, co w~tym algorytmie pozwala się
optymalizować, tzn. na co właściwie mamy wpływ.

Zakładamy, że liczba procesów (maszyn), jakimi dysponujemy jest stała.
W~bardzo wielu implementacjach paradygmatu \MapReduce{} te same maszyny odpowiadają jednocześnie za
fazę \Map{} i~fazę \Reduce{}. Jest to możliwe, ponieważ poza pewnymi skrajnymi wyjątkami do
rozpoczęcia fazy \Reduce{} niezbędne jest posiadanie kompletnego wyniku faz \Map{}
i~\Shuffle{}, co pozwala wykonywać fazy \Map{} i~\Reduce{} w~pełni sekwencyjnie. Przyjmijmy
więc, że liczba procesów, jakimi dysponujemy wynosi $k$.

Oczywistym jest, że niezależnie od implementacji algorytmu wielostronnego rozmiar wejścia i~wyjścia
pozostaje taki sam. Zatem jedyne, co nam pozostaje do optymalizacji i~na co realnie możemy wpłynąć
poprzez manipulowanie procesem budowy klucza, jest komunikacja pomiędzy fazą \Map{}
i~\Reduce{}.
%Korzystając z~założenia, że dane wejściowe i~wejściowe są mają w~miarę równomierny
%rozkład, możemy założyć, że rozmiary wyjść procesów \Map{} są parami równe, tak samo jak rozmiary
%wejść procesów \Reduce{}.

Wprowadźmy zatem następujące definicje. Przez \textit{koszt komunikacji} określmy rozmiar
wejścia procesu \Reduce{}. Jest on dobrze określony, ponieważ dla każdego z~procesów
\Reduce{} jest on taki sam, co wynika z~równomiernego rozkładu krotek. Niech
\textit{sumaryczny koszt komunikacji} oznacza liczbę krotek wejściowych dla wszystkich procesów
\Reduce{}. Jest to jednocześnie liczba krotek wyjściowych wszystkich procesów \Map{}. Ponieważ
liczba procesów \Reduce{} jest stała, to optymalizację \textit{kosztu komunikacji} możemy sprowadzić
do optymalizacji \textit{sumarycznego kosztu komunikacji}.

Dalsza część rozdziału opisuje metodę wyboru dystrybucji krotek pomiędzy fazą \Map{}
i~\Reduce{}, tak aby zminimalizować \textit{sumaryczny koszt komunikacji}.

\section{Przykład wprowadzający} \label{przykladwprowadzajacy}

Przedstawienie metody optymalnego wyboru dystrybucji danych zacznijmy od analizy prostego przykładu.
Jest on na tyle mało skomplikowany, że da się rozwiązać go na kartce, lecz na tyle duży, że pokazuje ideę
algorytmu.

Rozważmy optymalizację algorytmu wielostronnego dla następującego złączenia cyklicznego:

\[ R(A, B) \Join S(B, C) \Join T(A, C) \]

Jak w~poprzednim przykładzie załóżmy, że dostępna liczba procesów \Reduce{} wynosi $k$.
Załóżmy, że każda z~kolumn może brać udział w~budowie klucza, czyli każdemu atrybutowi relacji
przypisujemy jeden wymiar przestrzeni kluczy (\textit{udział}).
Rozmiary przestrzeni oznaczmy przez $a$, $b$, $c$ odpowiednio dla atrybutów $A$, $B$, $C$.
Dodatkowo niech $h$ będzie funkcją haszującą, która wartościom atrybutu $A$, $B$ lub $C$
przypisuje jedną z~liczb spośród odpowiednio $a$, $b$ lub $c$ możliwych wartości udziału. Czyli
każda
wynikowa krotka spośród $A \times B \times C$ ma przypisany jeden punkt z~trójwymiarowej przestrzeni kluczy.
Oczywiście $abc \le k$, jednakże na potrzeby dalszej analizy przyjmijmy równość $abc = k$ i~załóżmy,
że poszczegółne wartości \textit{udziałów} nie muszą być liczbami całkowitymi.

Rozważmy teraz dystrybucję rekordów przy powyższych założeniach. Niech $(x, y)$ będzie jakimś
rekordem z~relacji $R$. Zastanówmy się, do których procesów \Reduce{} musi zostać wysłany. Przez $(u, v, w)$
oznaczmy współrzędne procesu \Reduce{} w~przestrzeni kluczy. Jedyne ograniczenia, jakie posiadamy to
$u = h(x)$ oraz $v = h(y)$. Wartość $w$ jest dowolna. Prowadzi to do wniosku, że rekord $(x, y)$
musi zostać rozesłany do procesów \Reduce{} o~współrzędnych $(h(x), h(y), w)$,
gdzie $1 \le w \le c$. Takich procesów jest oczywiście $c$.

Analogiczną analizę możemy zrobić dla pozostałych relacji $S$ oraz $T$. Każdy rekord $(y, z) \in S$
zostanie wysłany do $a$ procesów \Reduce{} o~współrzędnych $(u, h(y), h(z))$, gdzie $1 \le u \le a$. Każdy
rekord $(x, z) \in T$ zostanie wysłany do $b$ procesów \Reduce{} o~współrzędnych $(h(x), v, h(z))$, gdzie
$1 \le v \le b$.

Przez $r$, $s$, $t$ oznaczmy liczby rekordów relacji $R$, $S$, $T$ odpowiednio. Powyższa analiza
pozwala nam na przedstawienie sumarycznej liczby przesłanych rekordów w~postaci następującego wzoru:

\begin{equation} \label{wzorek1}
  rc + sa + tb
\end{equation}

Oczywiście realny koszt komunikacji stanowi maksymalna liczba rekordów otrzymanych przez jeden
proces \Reduce{}. Przy założeniu jednolitego rozkładu rekordów względem $h$ ta wartość wynosi

\[ \frac{rc + sa + tb}{k} \]

Jednakże wiedząc, że zamiast optymalizować \textit{koszt komunikacji}, możemy optymalizować
\textit{sumaryczny koszt komunikacji}, czyli pominąć stałą $k$ i~skupić się na optymalizacji sumy
(\ref{wzorek1}). Przy
optymalizacji musimy również uwzględnić warunek $abc = k$. Do wyliczenia optymalnych wartości $a$,
$b$ oraz $c$ wykorzystamy metodę mnożników Lagrange'a. Dokładne omówienie mnożników Lagrange'a
zostało przedstawione w~podrozdziale \ref{mnozniki}. Tutaj po prostu wykorzystamy
tą metodę do otrzymania wyniku.

Znalezienie minimum wyrażenia (\ref{wzorek1}) przy jednoczesnym zachowaniu warunku $abc = k$
sprowadza się do znalezienia ekstremum funkcji:

\[ f(a, b, c, \lambda) = rc + sa + tb - \lambda ( abc - k ) \]

Wyliczając pochodne po wszystkich argumentach i~przyrównując do 0 otrzymujemy następujący układ równań:

\begin{displaymath}
  \left\{
    \begin{array}{l}
      s = \lambda b c \\
      t = \lambda a c \\
      r = \lambda a b \\
      abc = k \\
    \end{array}
  \right.
\end{displaymath}

Domnażając pierwsze trzy równania przez odpowiednie zmienne:

\begin{equation} \label{ukladzik1}
  \left\{
    \begin{array}{l}
      sa = \lambda k\\
      tb = \lambda k\\
      rc = \lambda k\\
    \end{array}
  \right.
\end{equation}

Mnożąc wszystkie trzy równania stronami dostajemy $rstk = \lambda^3 k^3$, co daje nam:

\[ \lambda = \sqrt[3]{\frac{rst}{k^2}} \]

Następnie podstawiając tą wartość do odpowiednich równań z~(\ref{ukladzik1}) otrzymujemy ostateczne wartości
wielkości \textit{udziałów}:

\begin{displaymath}
  \begin{array}{l}
    a = \sqrt[3]{\frac{krt}{s^2}} \\
    b = \sqrt[3]{\frac{krs}{t^2}} \\
    c = \sqrt[3]{\frac{kst}{r^2}} \\
  \end{array}
\end{displaymath}

\section{Mnożniki Lagrange'a} \label{mnozniki}

Metoda optymalnego wyboru wielkości udziałów na pewnym etapie wymaga znalezienia minimum funkcji
\textit{sumarycznego kosztu komunikacji} przy uwględnieniu ograniczenia na wielkość przestrzeni
kluczy wynikającej z~ściśle określonej liczby procesów \Reduce{}. Zagadnienie to sprowadza się do
znalezienia minimum pewnej funkcji $f$ na zbiorze $S = \{ x \in G\ \colon\ F(x) = 0 \}$, a~to już
jest problem, jak rozwiązuje przy pomocy metody mnożników Lagrange'a.

\begin{theorem}
  Niech $G \subset \mathbb{R}^m$ będzie zbiorem otwartym, $f$ -- funkcją rzeczywistą określoną na
  $G$ oraz $F\ \colon\ G \to \mathbb{R}^l$ odwzorowaniem klasy $C^1$, $l < m$.
  Oznaczmy $S = \{ x \in G\ \colon\ F(x) = 0 \}$ i~załóżmy, że rząd $\mathrm{d}f(x) = l$ przy każdym
  $x \in S$. Wówczas, jeśli funkcja $f_S$ przyjmuje ekstremum lokalne w~punkcie $x^0 \in S$,
  a~funkcja $f$ jest różniczkowalna w~tym punkcie, to istnieje taka forma liniowa $\Lambda$
  określona na $\mathbb{R}^l$, że $x^0$ jest punktem stacjonarnym funkcji
  \[ g = f - \Lambda \circ F \]
  tzn. $\mathrm{d}g(x^0) = 0$ (czyli $D_i g(x^0) = 0$ dla $i = 1, \dots, m$).
\end{theorem}

Twierdzenie pozostaje bez dowodu, a~zainteresowanych odsyłem do \cite{birkholc}.

\section{Optymalny wybór wielkości udziałów} \label{optymalnywyborudzialow}

W~tym podrozdziale uogólniony zostanie przykład z~\ref{przykladwprowadzajacy}, co pozwoli przedstawić
ogólny zarys algorytmu. Zarys ten nie uwzględnia istotnych problemów, jakie mogą pojawić w~pewnych
przypadkach (niekoniecznie rzadkich). Problemy te zostaną omówione w~podrozdziałach
\ref{atrybutyzdominowane} i~\ref{sumatermow}. Ostateczny kształt algorytmu znajduje się
w~podrozdziale \ref{ostatecznyksztalt}.

Poniższy schemat opisuje algorytm, który nie zawsze jest w~stanie znaleźć rozwiązanie. Jednak jest
dobrym pierwszym podejściem do problemu.

Załóżmy, że chcemy dokonać złączenia na ciągu relacji $R_1, R_2, \dots R_n$ o~schematach złożonych
z~pewnych atrybutów spośród $A_1, A_2, \dots A_m$.\\

\noindent \textbf{Krok 1:} Przedstawmy \textit{sumaryczny koszt komunikacji} jako:

\begin{equation} \label{wzorek3}
r_1 \tau_1 + r_2 \tau_2 + \dots + r_n \tau_n
\end{equation}

Gdzie symbol $r_i$ oznacza moc relacji $R_i$, natomiast $\tau_i$ jest kosztem przesłania jednej
krotki z~relacji $R_i$. Dokładnie rzecz ujmując $\tau_i$ jest iloczynem wielkości udziałów $a_j$
tych kolumn $A_j$, które nie występują w~relacji $R_i$. Taka postać wynika z~tego, do jakich
procesów \Reduce{} musi zostać wysłana każda z~krotek $s \in R_i$.
Klucze tych procesów mają ściśle określone wartości na
pozycjach atrybutów znajdujących się wśród atrybutów relacji $R_i$, lecz mają nieokreślone wartości
na pozostałych atrybutach. Zatem na pozostałych atrybutach należy rozważyć wszystkie możliwość,
których liczba jest równa właśnie iloczynowi wartości udziałów tych atrybutów.\\

\noindent \textbf{Krok 2:} Dysponujemy jeszcze jednym ograniczeniem na wielkości udziałów.
Maksymalny rozmiar przestrzeni kluczy jest ograniczony przez liczbę procesów \Reduce{}, których
jest $k$. Zakładając, że wykorzystamy je wszystkie otrzymujemy dodatkowy warunek:

\[ a_1 a_2 \cdots a_m - k = 0 \]

Skoro mamy funkcję, którą chcemy zminimalizować i~drugą, która definiuje nam zbiór, w~jakim należy
szukać rozwiązań, możemy wykorzystać mnożniki Lagrange'a. Prowadzi to do następującego wyrażenia,
które chcemy zminimalizować (teraz już bez dodatkowych ograniczeń):

\begin{equation} \label{wzorek2}
r_1 \tau_1 + r_2 \tau_2 + \dots + r_n \tau_n - \lambda ( a_1 a_2 \cdots a_m - k )
\end{equation}

\noindent \textbf{Krok 3:} Aby znaleźć minimum wyrażenia (\ref{wzorek2}) dla każdej zmiennej $a_i$
różniczkujemy je po $a_i$, przyrównujemy do zera, a~następnie mnożymy obustronnie otrzymane
równanie przez $a_i$. Ostatecznie otrzymujemy $m$ równań postaci:

\begin{equation} \label{wzorek4}
S_{a_i} = \lambda a_1 a_2 \cdots a_m
\end{equation}

Gdzie $S_{a_i}$ jest sumą tych wyrażeń $r_i \tau_i$ z~(\ref{wzorek3}), w~których występuje zmienna
$a_i$. Przy różniczkowaniu (\ref{wzorek2}) przez $\lambda$ otrzymujemy również jeszcze dodatkowe
równanie:

\[ a_1 a_2 \cdots a_m = k \]

Które pozwala nam podstwić $k$ zamiast iloczynu w~(\ref{wzorek4}) i~ostatecznie daje poniższy układ
równań nieliniowych.

\begin{equation} \label{ukladzik3}
  \left\{
    \begin{array}{l}
    S_{a_1} = \lambda k\\
    S_{a_2} = \lambda k\\
    \quad\quad \vdots \\
    S_{a_m} = \lambda k\\
    a_1 a_2 \cdots a_m = k\\
    \end{array}
  \right.
\end{equation}

\noindent \textbf{Krok 4:} Ostatni krok polega na rozwiązaniu układu (\ref{ukladzik3}). Można go
rozwiązać numerycznie, na przykład przy pomocy narzędzia \textit{Octave}. Sposób ten jest
dokładnie opisany w~rozdziale \ref{r:algwielimpl}.\\

Niestety pozostawienie algorytmu w~tej postaci jest niepoprawne. Istnieje kilka problemów, które
mogą sprawić, że układ (\ref{ukladzik3}) nie będzie miał rozwiązania, bądź też będzie ono błędne
w~kontekście wyboru wartości udziałów.

Po pierwsze rozwiązanie układu (\ref{ukladzik3}) może ustalić wartości niektórych udziałów na liczby
mniejsze od 1. Jednak z~tym problemem możemy poradzić sobie ustalając wartość takich udziałów na 1,
a~następnie uruchamiając algorytm wyboru optymalnych udziałów po raz kolejny na mniejszej liczbie
kolumn.

Innym problemem jest sytuacja, gdy (\ref{ukladzik3}) nie ma rozwiązania, ponieważ wartości niektórych
$\tau_i$ musiałyby być równe 0. Część z~takich sytuacji możemy wyeliminować poprzez ustalenie
wartości udziałów dla tak zwanych \textit{atrybutów zdominowanych} na 1
i~próbę rozwiązania tak zredukowanego układu
równań. Jednakże ten zabieg nie zawsze wystarcza. Czasem trzeba ,,zgadnąć'', który atrybut musimy
dodatkowo
wyeliminować z~układu, żeby otrzymać rozwiązanie, co ostatecznie może prowadzić do algorytmu
o~wykładniczej złożoności czasowej względem liczby atrybutów.

Podrozdział \ref{atrybutyzdominowane} opisuje metodę eliminacji \textit{atrybutów zdominowanych},
natomiast podrozdział \ref{sumatermow} ogólny sposób poradzenia sobie z~sytuacją, gdy układ
(\ref{ukladzik3}) nadal nie ma rozwiązań.

\section{Problem 1. -- atrybuty zdominowane} \label{atrybutyzdominowane}

Analizę problemu atrybutów zdominowanych rozpocznie przykład, w~którym ten problem występuje
i~w~którym ich eliminacja pozwoli znaleźć rozwiązanie układu równań. Następnie zostanie podany
ogólny sposób eliminacji atrybutów zdominowanych. Na zakończenie przykład wprowadzający zostanie
rozwiązany przy użyciu tej metody.

\subsection{Przykład atrybutów zdominowanych} \label{przykladzdominowanych}

Przeanalizujmy następujący przykłąd złączenia, w~którym występuje problem atrybutów zdominowanych:

\begin{equation} \label{relacjadozdominowania}
  R(A, B, C) \Join S(A, B, D) \Join T(A, D, E) \Join U(D, F)
\end{equation}

Wzór na \textit{sumaryczny koszt komunikacji} przy uwzględnieniu ograniczenia na liczbę procesów
\Reduce{} zgodnie z~krokiem 2. algorytmu z~\ref{optymalnywyborudzialow}:

\[ rdef + scef + tbcf + uabce - \lambda (abcdef - k) \]

Po wykonaniu kroku 3. algorytmu z~\ref{optymalnywyborudzialow} otrzymujemy następujący układ równań:

\begin{equation} \label{ukladzik4}
%\[
  \left\{
    \begin{array}{l}
      uabce = \lambda k \\
      tbcf + uabce = \lambda k \\
      scef + tbcf + uabce = \lambda k \\
      rdef = \lambda k \\
      rdef + scef + uabce = \lambda k \\
      rdef + scef + tbcf = \lambda k \\
      abcdef = k \\
    \end{array}
    \right.
%  \]
\end{equation}

Niestety (\ref{ukladzik4}) nie ma rozwiązania. Wystarczy odjąć od drugiego równania pierwsze, żeby
otrzymać $tbcf = 0$, co w~połączeniu z~ostatnim równaniem układu prowadzi do braku rozwiązań.

\subsection{Reguła eliminacji atrybutów zdominowanych}

Powiedzmy, że atrybut $X$ \textit{dominuje} argument $Y$, jeśli każdy relacja, która posiada
w~swoim schemacie atrybut $Y$, posiada również atrybut $X$. Atrybut $Z$ nazwiemy
\textit{zdominowanym}, jeśli istnieje atrybut $W$, który go dominuje.

Dla atrybutów zdominowanych zachodzi następujący fakt:

\begin{fact}
  Jeśli atrybut $A_i$ jest zdominowany, to istnieją takie wartości udziałów dla kolumn (przy
  ustalonej wielkości przestrzeni kluczy), które minimalizują (\ref{wzorek3}) i~wartość udziału
  $a_i$ (dla atrybutu $A_i$) jest równa 1.
\end{fact}

\begin{proof}
  Załóżmy, że rozważamy zagadnienie minimalizowania \textit{sumarycznego kosztu komunikacji} dla
  pewnego złączenia posiadającego takie atrybuty $A$ i~$B$, że $A$ dominuje $B$.
  Załóżmy również, że dla tego złączenia istnieje takie rozwiązanie minimalizujące \textit{sumaryczny
  koszt komunikacji}, że wartość udziału atrybutu $B$ spełnia $b > 1$. Udowodnimy, że
  w~takim przypadku da się tak zmienić wartości udziałów $a$ i~$b$, że $b = 1$
  i~\textit{sumaryczny koszt komunikacji} nie wzrośnie.
  
  Rozważmy następujące przypisanie:
  \begin{equation} \label{przypisanie1}
    \begin{array}{l}
      a := ab \\
      b := 1 \\
    \end{array}
  \end{equation}
  
  Udowodnimy, że taka zamiana wartości udziałów nie zwiększy \textit{sumarycznego kosztu komunikacji}.
  Dla każdego termu $\tau_i$ występującego we wzorze na \textit{sumaryczny
  koszt komunikacji} (\ref{wzorek3}) rozważmy wszystki możliwe warianty. Istnieją trzy możliwości:
  \begin{enumerate}
    \item $a$ i~$b$ występują w $\tau_i$. W~takim przypadku po
      zastosowaniu przypisania (\ref{przypisanie1}) wartość $\tau_i$ się nie zmieni.
    \item $b$ występuje w~$\tau_i$, $a$ nie. W~takim przypadku wartość $\tau_i$ zmaleje, ponieważ
      z~założenia początkowo $b > 1$.
    \item Ani $a$, ani $b$ nie występuje w~$\tau_i$. Wtedy oczywiście wartość $\tau_i$ się nie
      zmieni, ponieważ nie zmieniamy wartości innych udziałów.
  \end{enumerate}
  Istotne jest to, że czwarta możliwość, kiedy $a$ występuje w~$\tau_i$, a~$b$ nie, nie może
  zaistnieć. Relacja, która generowałaby taki term $\tau_i$ musiałaby mieć w~swoim schemacie atrybut
  $B$ oraz nie mieć atrybutu $A$. To natomiast byłoby sprzeczne z~założeniem, że $A$ dominuje $B$.
\end{proof}

Reguła eliminacji atrybutów zdominowanych polega na usuwaniu atrybutów zdominowanych ze wszystkich
relacji, jakie chcemy złączyć tak długo, jak takie atrybuty istnieją. Wartości udziałów dla takich
atrybutów powinne zostać ustalone na 1. Metoda ta pozwala na pozbycie się problemu braku rozwiązań
układu (\ref{ukladzik3}) w~wielu przypadkach, jednak niestety nie we wszystkich.

\subsection{Przykład atrybutów zdominowanych (cd.)}

Spróbujmy teraz zastosować regułę eliminacji atrybutów zdominowanych do złączenia
(\ref{relacjadozdominowania}).
Łatwo zauważyć, że atrybutami zdominowanymi są $B$, $C$, $E$ oraz $F$.
Zatem możemy ustalić wartości ich udziałów na: $b = c = e = f = 1$.
Po ich wyeliminowaniu wzór na \textit{sumaryczny koszt komunikacji} wygląda następująco:
\[ rd + s + t + ua \]
Po zastosowaniu algorytmu z~\ref{optymalnywyborudzialow} otrzymujemy następujący układ równań:
\[
  \begin{array}{l}
    rd = \lambda k \\
    ua = \lambda k \\
  \end{array}
\]
Układ ten ma następujące rozwiązanie:
\[
  \begin{array}{l}
    a = \sqrt{\frac{kr}{u}} \\
    b = \sqrt{\frac{ku}{r}} \\
  \end{array}
\]

\section{Problem 2. -- suma termów równa 0} \label{sumatermow}

Niestety nie wszystkie przypadki złączenia relacji zachowują się tak szczęśliwie, jak przykład
\ref{przykladzdominowanych}. Możliwa jest taka sytuacja, że w~schematach relacji nie występuje żaden
atrybut zdominowany, jednak wciąż istnieje kombinacja liniowa równań z~układu
(\ref{ukladzik3}), która prowadzi do sumy termów równej 0.
Przez sumę termów równą 0 rozumiemy równanie, w~którym po lewej stronie
znajduje się suma pewnej niezerowej liczby termów $r_i \tau_i$
o~niezerowych współczynnikach, natomiast po prawej stronie równania jest 0.

Dalej przedstawiony zostanie przykład, w~którym zachodzi taka sytuacja. Następnie podany zostanie
ogólny schemat modyfikacji algorytmu \ref{optymalnywyborudzialow}, tak żeby wyeliminować problem
sumy termów równej 0.

\subsection{Przykład}

Przeanalizujemy pewien przykład złączenia relacji, w~którym moc wszystkich relacji jest taka sama.
Pozwala nam to pominąć wartości współczynników $r_i$ we wzorze na
\textit{sumaryczny koszt komunikacji} (\ref{wzorek3}).
Załóżmy, że wzór na \textit{sumaryczny koszt komunikacji} prezentuje się
następująco:

\begin{equation} \label{duzotermow}
  eab + dc + af + eg + ae + ecb + ecg + ch + de + fc + gh + bhg + mh + mg
\end{equation}

Łatwo jest z~powyższego wzoru odtworzyć 14 relacji, jakie składają się na zagadnienie złączenia o~takim
\textit{sumarycznym koszcie komunikacji}. Dla każdego z~termów wystarczy znaleźć dopełnienie zbioru
zmiennych, jakie pojawiają się w~tym termie. Na przykład dla termu $af$ jest to relacja
$R_3(B, C, D, E, G, H, M)$. Łatwo jest również sprawdzić, że te relacje nie posiadają atrybutów
zdominowanych.

Wychodzącą od wzoru na koszt (\ref{duzotermow}) i
postępując zgodnie z~algorytmem z~\ref{optymalnywyborudzialow} otrzymamy układ 9 równań
postaci $S_x = \lambda k$ (gdzie $x = a, b, c \dots$) oraz jednym równaniem $abcdefghm =
k$.
Symbol $S_x$ określony jest tak jak w~kroku 3. w~\ref{optymalnywyborudzialow}. To znaczy, że
$S_x$ jest sumą tych termów z~(\ref{duzotermow}), w~których występuję zmienna $x$.
Rozważmy teraz poniższą kombinację wyrażeń $S_x$:

\[
  \begin{array}{l}
    S_a + S_e + S_c + S_h + S_g - (2S_b + S_d + S_f + S_m ) = \\
    2ae + 3ecg + 2ch + 2eg + 2gh = 0 \\
  \end{array}
\]

Zauważmy, że powyższe wyrażenie powstaje w~taki sposób, że od sumy 5 wyrażeń postaci
$S_x$ odejmujemy inne 5 wyrażeń również postaci $S_x$. A~ponieważ wszystkie takie wyrażenia są sobie równe
($S_x = \lambda k$), to taka kombinacja liniowa jest równa 0.

Skoro z~równań rozważanego układu da się wyprowadzić kombinację liniową termów o~zerowej wartości,
to ten układ nie posiada rozwiązań. Pomimo tego, że rozważany schemat relacji nie posiada atrybutów
zdominowanych.

\subsection{Metoda eliminacji sum termów równych 0}

Aby poradzić sobie z~problemem sum termów równych 0, takim jak w~przykładzie chwilę wcześniej,
wykorzystamy pewien istotny fakt udowodniony poniżej. Jednakże najpierw wprowadźmy następującą
definicję.

\textit{Rozwiązaniem warunkowo optymalnym} nazwiemy takie wartościowanie zmiennych, które
minimalizuje \textit{sumaryczny koszt komunikacji} (\ref{wzorek3}) przy założeniu, że wartości tych
zmiennych są $\ge 1$ oraz, że ich iloczyn jest równy $k$.

Zachodzi następujący fakt:

\begin{fact}
  Załóżmy, że dla pewnego złączenia relacji wyprodukowany układ równań w~kroku 3. algorytmu
  z~\ref{optymalnywyborudzialow} posiada sumę termów równą 0. Przypuśćmy również, że $a_1, a_2,
  \dots a_n$ jest \textit{rozwiązaniem warunkowo optymalnym} dla tego złączenia. Wtedy istnieje
  \textit{rozwiązanie warunkowo optymalne} $a_1', a_2', \dots a_n'$ takie, że jedna z~wartości
  $a_1', a_2', \dots a_n'$ jest równa 1.
\end{fact}

Dowód tego faktu można znaleźć w~\cite{ullman}. W~niniejszej pracy został pominięty z~uwagi na jego
rozmiar i~szczegółowość.

Powyższy fakt pozwala poradzić sobie z~problemem sum termów równych 0 w~następujący sposób.\\

\noindent \textbf{Eliminacja sum termów równych 0.} Niech $P$ będzie problemem minimalizacji
\textit{sumarycznego kosztu komunikacji} dla pewnego złączenia. Zachodzą dwa przypadki:

\begin{enumerate}
  \item Jeśli w~układzie równań (\ref{ukladzik3}) dla problemu $P$ nie ma sumy termów równej 0,
    rozwiąż ten układ i~jego rozwiązanie jest rozwiązaniem problemu $P$.
  \item Jeśli w~tym układzie jest suma termów równa 0, to dla każdej zmiennej $a_i$ z~problemu $P$
    skonstruuj problem $P_i$ w~następujący sposób. Niech problem $P_i$ będzie problemem $P$
    z~usuniętą zmienną $a_i$. Jej usunięcie polega na zastąpieniu jej przez 1 we wzorze na
    \textit{sumaryczny koszt komunikacji}. Następnie rozwiąż rekurencyjnie wszystkie podproblemy
    $P_i$ i~jako rozwiązanie problemu $P$ wybierz te z~nich, które będzie najbardziej optymalne przy dodaniu
    do rozwiązania $a_i = 1$.
\end{enumerate}

Powyższa metoda nie rozwiązuje problemu odpowiedzi na pytanie, czy dany problem $P$ posiada sumę
termów równą 0. Metoda zaproponowana w~niniejszej pracy polega na wykorzystaniu do tego pakietu do
obliczeń numerycznych \textit{Octave}. Jeśli \textit{Octave} nie jest w~stanie rozwiązać układu
równań (\ref{ukladzik3}) zakładamy, że istnieje w~nim suma termów równa 0. Dokładnie ten problem
jest opisany w~podrozdziale \ref{optymimpl}.

Ważną obserwacją dotyczącą powyższej metody jest także jej pesymistyczna złożoność. Jak łatwo
zauważyć jest ona wykładnicza względem liczby atrybutów.

\section{Algorytm wyboru wielkości udziałów} \label{ostatecznyksztalt}

Mając do dyspozycji metody radzenia sobie z~problemem sumy termów równej 0, możemy usprawnić
algorytm z~\ref{optymalnywyborudzialow}. Ostateczny kształt algorytmu wyboru zbioru $\ColShare$
i~funkcji $share$ prezentuje się następująco.\\

\noindent \textbf{Algorytm wyboru wielkości udziałów.}

\begin{enumerate}
  \item Ze struktury relacji do złączenia usuń atrybuty zdominowane. Ustal dla nich wartość funkcji
    $share$ na 1. Jeśli istnieje wiele wzajemnie dominujących się atrybutów usuń wszystkie poza
    jednym, dowolnie jakim.
  \item Sformułuj wzór na \textit{sumaryczny koszt komunikacji}. Jest to suma termów dla każdej
    z~relacji. Dla każdej relacji $R$ koszt komunikacji jest iloczynem mocy tej relacji $r$ oraz
    wartości udziałów wszystkich atrybutów, które nie występują w~schemacie $R$.
  \item Skonstruuj układ równań (\ref{ukladzik3}) przy pomocy metody mnożników Lagrange'a.
  \item Jeśli w~układzie równań nie ma sumy termów równych zero, wyjściem algorytmu jest rozwiązanie
    układu.
  \item Jeśli w~układzie równań jest suma termów równa zero, skonstruuj i~rozwiąż rekurencyjnie
    podproblemy.
    Podproblem tworzymy dla każdej zmiennej poprzez ustalenie jej wartości na 1
    i~usunięcie odpowiadającego jej atrybutu ze schematów relacji.
    Każdy z~podproblemów rozwiąż rekurencyjnie zaczynając od punktu 1.
    Spośród rozwiązań podproblemów wybierz te, które ma najniższy \textit{sumaryczny koszt
    komunikacji} po uwzględnieniu wyeliminowanej zmiennej.
\end{enumerate}

Wartości udziałów, jakie otrzymamy są wartościami funkcji \textit{share}. Zbiór $\ColShare$ składa
się z~tych atrybutów $A_i$, dla których $share(A_i) > 1$.

\section{Szczegóły implementacyjne} \label{optymimpl}

Implementacja algorytmu z~\ref{ostatecznyksztalt} została napisana w~języku Java.
Wybór akurat tego języka był uzasadniony łatwością integracji zaimplementowanego algorytmu
optymalizacyjnego z~środowiskiem Hadoop.
Do wszelkich niezbędnych obliczeń numerycznych zastosowane zostało środowisko Octave. Aby zintegrować
ze sobą Javę i~Octave'a, wykorzystano projekt \cite{javaoctave}.
Funkcjonuje on jako moduł Javy i~pozwala uruchomić sesję środowiska Octave równolegle to głównego
procesu, która obsługuje zlecane zadania obliczeniowe. Komunikacja z~Octavem odbywa
się poprzez wysyłanie takich samych komend, jak w~zwyczajnym interpreterze tego języka.
Przykładem zadania obliczeniowego jest numeryczne znajdowanie
zera pewniej zadanej funkcji wielowymiarowej. Zostało ono zastosowane w~opisywanej implementacji
algorytmu optymalizacji wielkości udziałów.

Na opis implementacji składa się techniczna specyfikacja problemu (\ref{specyfikacja}), analiza
problemów, jakie nie zostały rozwiązane w~opisie z~\ref{ostatecznyksztalt} (\ref{problemy}) oraz
szczegółowy opis kolejnych warstw logicznych, na jakie została podzielona implementacja
(\ref{analizaimplementacji}).

\subsection{Specyfikacja} \label{specyfikacja}

Wejściem algorytmu są następujące dane:

\begin{itemize}
  \item liczba całkowita oznaczającą liczbę procesów \Reduce{} ($k$),
  \item lista relacji -- każda z~relacji określona jest przez jej moc (liczba całkowita) oraz ciąg
    identyfikatorów kolumn.
\end{itemize}

Na potrzeby opisu zakładamy, że kolumny identyfikowane są dużymi literami alfabetu.

Wyjściem algorytmu jest lista par postaci $(C_i, a_i)$, gdzie $C_i$ jest identyfikatorem kolumny,
natomiast $a_i$ -- wielkością udziału przypisanego kolumnie $C_i$ w~postaci liczby całkowitej
$\ge 1$. Zakładamy, że dana kolumna $C_i$ bierze udział w~budowie klucza, jeżeli $a_i > 1$.

Celem algorytmu jest tak ustalić wartości $a_i$, żeby zminimalizować \textit{koszt
komunikacji} jednocześnie nie przekraczając danej liczby procesów \Reduce{}.

\subsection{Problemy} \label{problemy}

\subsection{Analiza implementacji} \label{analizaimplementacji}

Implementacja algorytmu optymalizacji wielkości udziałów została podzielona na trzy warstwy logiczne
celem łatwiejszego zarządzania kodem. Są one realizowane przez klasy języka Java. W~implementacji
tego algorytmu występuje też parę innych dodatkowych klas, jednak są one na tyle proste, że zostały
pominięte w~tej analizie. Opis warstw przebiega ,,od góry do dołu``.

\subsubsection{\textit{JoinSolver}}

Najwyższa warstwa zajmuje się zarządzaniem obliczeniami i~dostosywaniem metody rozwiązania do
struktury relacji wejściowych.
Inicjalizacja klasy \textit{JoinSolver} odbywa się poprzez utworzenie głównej instancji problemu
(obiektu klasy \textit{JoinProblemInstance}), a~następnie na przekazaniu jej opisu relacji
wejściowych.

Esencją tej warstwy jest rekurencyjna funkcja \textit{Solve}, która operuje jedynie na obiektach
typu \textit{JoinProblemInstance}, reprezentujących problemy.
Sposób jej realizacji polega na tworzeniu mniejszych podproblemów, które powstają jako efekty upraszczania
większych problemów. Następnie podproblemy są rozwiązywane rekurencyjnie przez funkcję
\textit{Solve}, a~ich rozwiązania są wykorzystywane do wyprodukowania rozwiązania problemów
bazowych.

Funkcja \textit{Solve} wykorzystuje poniższe metody znalezienia rozwiązania danego problemu. Są one
aplikowane sekwencyjnie do momentu, aż któraś z~nich odniesie sukces. Oznaczmy aktualnie analizowany
problem (obiekt klasy \textit{JoinProblemInstance}) przez $P$.\\

\noindent \textbf{Krok 1.}
Jeśli problem $P$ posiada kolumny zdominowane, to generujemy problem $\overline{P}$, który
powstaje z~problemu $P$ poprzez usunięcie kolumn zdominowanych i~zredukowanie relacji jedynie do
pozostałych kolumn. Następnie rozwiązujemy rekurencyjnie problem $\overline{P}$ i~wykorzystujemy jego
rozwiązanie do wyprodukowania rozwiązania problemu $P$.\\

\noindent \textbf{Krok 2.}
Jeśli $P$ nie posiada kolumn zdominowanych, to próbujemy rozwiązać ten problem wprost.
To znaczy generujemy odpowiedni układ równań i~próbujemy znaleźć jego rozwiązanie
(algorytm z~\ref{optymalnywyborudzialow}). Rozwiązanie układu będzie jednocześnie optymalnym wyborem
wartości udziałów.

Kłopotem, na jaki możemy się natknąć w~tym miejscu, są wartości udziałów będące liczbami $< 1$.
W~takim przypadku postępujemy analogicznie do kroku 1. -- generujemy problem $\overline{P}$, będący
problemem $P$ z~usuniętymi kolumnami o~wartościach udziałów $< 1$. Następnie rozwiązujemy
$\overline{P}$ rekurencyjnie i~budujemy rozwiązanie problemu $P$.\\

\noindent \textbf{Krok 3.}
Jeśli w~problemie $P$ nie ma kolumn zdominowanych i~jednocześnie nie udało się nam rozwiązać układu
równań, to zakładamy, że mamy do czynienia z~problemem opisanym w~\ref{sumatermow}. Postępowanie
w~tej sytuacji wygląda następująco. Dla każdej kolumny $A_i \in \{ A_1, A_2, \dots A_l \}$
występującej w~problemie $P$ generujemy
podproblem $P_i$, będący problemem $P$ po usunięciu kolumny $A_i$. Następnie rozwiązujemy rekurencyjnie
podproblemy $P_1, P_2, \dots P_l$ i~spośród ich rozwiązań wybieramy to, które ma najmniejszy koszt. Na
podstawie tego rozwiązania budujemy rozwiązanie problemu $P$.\\

Dodatkowym usprawnieniem funkcji \textit{Solve} jest spamiętywanie rozwiązań poszczególnych
problemów. W~drzewie rekurencji możemy wielokrotnie natknąć się na ten sam problem. Jako, że zawsze
będzie miał on to samo rozwiązanie, możemy je zapamiętać w~jakiejś struktrurze słownikowej (na
przykład \textit{HashMap}) i~wykorzystać w~sytuacji, gdy będziemy musieli znaleźć to rozwiązanie
ponownie.

\subsubsection{\textit{JoinProblemInstance}}

Obiekty klasy \textit{JoinProblemInstance} reprezentują problemy optymalizacji wartości udziałów dla
ściśle określonego zbioru relacji i~kolumn. Główny problem rozwiązywany w~warstwie
\textit{JoinSolver} jest reprezentowany przez obiekt tej klasy, jak również wszystkie generowane
z~niego (bezpośrednio, bądź pośrednio) podproblemy.

Obiekt klasy \textit{JoinProblemInstance} powstaje na jeden z~dwóch sposobów:
\begin{itemize}
  \item bezpośrednio -- w~konstruktorze klasy podawany jest opis relacji do złączenia,
  \item jako efekt redukcji większego problemu.
\end{itemize}
Bezpośrednio tworzony obiekt jest zawsze dokładnie jeden i~reprezentuje główny problem
optymalizacyjny, jaki musi zostać rozwiązany na potrzeby algorytmu wielostronnego.

Obiekt klasy \textit{JoinProblemInstance} posiada następujące funkcjonalności, które są
wykorzystywane w~wyższej warstwie do zrealizowania funkcji \textit{Solve}:\\

\noindent \textbf{Generowanie podproblemów.}
Generalnie obiekt \textit{JoinProblemInstance} pozwala
wygenerować podproblem z~usuniętym dowolnym podzbiorem kolumn. W~praktyce niezbędna jest obsługa
następujących przypadków:

\begin{itemize}
  \item Podproblem z~usuniętymi atrybutami zdominowanymi. Metoda znajdywania takich atrybutów jest
    bardzo prosta. Dla każdego atrybutu $U$ i~każdej pary atrybutów $(V, W)$ liczone są relacje,
    w~których taki atrybut i~taka para występuje. Liczba takich relacji wynosi odpowiednio $c_U$
    i~$c_{V,W}$. Jeśli dla danego atrybutu $X$ istnieje taki atrybut $Y$, że $c_X = c_{X,Y}$, to
    znaczy, że atrybut $Y$ dominuje atrybut $X$. Metoda ta pozwala znaleźć wszystkie atrybuty
    zdominowane w~czasie $O(m^2 r)$, gdzie $m$ to liczba kolumn, a~$r$ to liczba relacji.
  \item Mając dane rozwiązanie wprost z~wartościami udziałów $< 1$ -- generowanie podproblemu
    z~usuniętymi takimi atrybutami.
  \item Dla każdej kolumny $A_i$ występującej w~danym problemie -- wyprodukowanie podproblemu
    z~usuniętą tą kolumną. W~tym przypadku wykorzystano wzorzec \textit{Iterator}, aby wyprodukować
    wszystkie podproblemy.
\end{itemize}

\noindent \textbf{Adaptacja rozwiązania do rozwiązania podproblemu.}
Rozwiązanie problemu bazowego otrzymujemy poprzez ustalenie wartości udziałów kolumn usuniętych na
1. Pozostałe wartości udziałów kopiowane są z~rozwiązania podproblemu.\\

\noindent \textbf{Rozwiązywanie problemu wprost.}
Odpowiedzialność klasy \textit{JoinProblemInstance} w~zakresie znajdowania rozwiązania wprost polega
na komunikacji z~warstwą najniższą, a~także na obróbce rozwiązania układu.

Aby przygotować równania układu, dla każdej relacji generowane jest dopełnienie zbioru kolumn w~niej
występujących.
Następnie dla każdej kolumny $A_i$ wybierane są te dopełnienia zbiorów, które zawierają w~sobie
zmienną $a_i$. Takie ciągi zbiorów są podstawą do wyprodukowania odpowiednich równań układu
w~warstwie niszej.
Proces ten jest odpowiednikiem różniczkowania wyrażenia sumarycznego kosztu komunikacji po
poszczególnych zmiennych oznaczających wartości udziałów.

Kolejnym krokiem jest przekazanie kontroli warstwie niższej, w~której odbywa się próba rozwiązania
układu równań. Jeśli rozwiązanie zostało znalezione, to zostaje poddane dodatkowej obróbce.

Rozwiązaniem układu równań jest ciąg liczb rzeczywistych dodatnich. Przypadek, gdy któraś z~nich
jest $< 1$ jest obsługiwany w~warstwie \textit{JoinSolver}. W~przypadku, gdy wszystkie są $\ge 1$,
należy na ich podstawie wyprodukować rozwiązanie w~liczbach całkowitych. Odbywa się to w~sposób
następujący. Każda z~wyliczonych wartości udziałów $a_i$ zamieniana jest na $\left\lfloor a_i
\right\rfloor$ lub na $\left\lceil a_i \right\rceil$ (wybrany wariant jest oznaczany przez
$\overline{a_i}$). Daje to $2^m$ ciągów do przeanalizowania
(gdzie $m$ to liczba kolumn). Spośród tych ciągów wybierany jest ten, który
spełnia warunek $\prod_{i=1}^m \overline{a_i} \le k$ i~ma najmniejszy koszt komunikacji (realny koszt
komunikacji -- przy założeniu, że liczba procesów \Reduce{} jest iloczynem wartości udziałów).

\subsubsection{\textit{OctaveEquationsSolver}}

Najniższa warstwa logiczna odpowiedzialna jest za komunikację ze środowiskiem Octave. Jedynym
zadaniem tej części jest wygenerowanie kodu funkcji $f$ takiej, że
$f(a_1, a_2, \dots a_m, \lambda) = 0$
wtedy i~tylko wtedy, gdy $a_1, a_2, \dots a_m, \lambda$ jest rozwiązaniem układu (\ref{ukladzik3}).
Jest on tworzony na podstawie ciągów dopełnień zbiorów kolumn w~każdej z~relacji otrzymanych
z~warstwy wyższej.

Kod takiej funkcji dla przykładu wyrażenia sumarycznego kosztu
złączenia (\ref{duzotermow}) jest zaprezentowany
poniżej. Przyjęto założenie, że $k = 10000$, natomiast moc każdej relacji jest równa 5.
Wyrażenia \verb+x(i)+ dla $i = 1, 2, \dots 9$ odpowiadają zmiennym $a, b, c, \dots h, m$,
natomiast wyrażenie \verb+x(10)+ odpowiada zmiennej $\lambda$.

{\small
\begin{verbatim}
function [y] = f(x)
   y = zeros(10, 1);
   y(1) = 10000*x(10) - (5*x(1)*x(2)*x(5) + 5*x(1)*x(6) + 5*x(1)*x(5));
   y(2) = 10000*x(10) - (5*x(1)*x(2)*x(5) + 5*x(2)*x(3)*x(5) + 5*x(2)*x(7)*x(8));
   y(3) = 10000*x(10) - (5*x(3)*x(4) + 5*x(2)*x(3)*x(5) + 5*x(3)*x(5)*x(7) +
                         5*x(3)*x(8) + 5*x(3)*x(6));
   y(4) = 10000*x(10) - (5*x(3)*x(4) + 5*x(4)*x(5));
   y(5) = 10000*x(10) - (5*x(1)*x(2)*x(5) + 5*x(5)*x(7) + 5*x(1)*x(5) +
                         5*x(2)*x(3)*x(5) + 5*x(3)*x(5)*x(7) + 5*x(4)*x(5));
   y(6) = 10000*x(10) - (5*x(1)*x(6) + 5*x(3)*x(6));
   y(7) = 10000*x(10) - (5*x(5)*x(7) + 5*x(3)*x(5)*x(7) + 5*x(7)*x(8) +
                         5*x(2)*x(7)*x(8) + 5*x(7)*x(9));
   y(8) = 10000*x(10) - (5*x(3)*x(8) + 5*x(7)*x(8) + 5*x(2)*x(7)*x(8) + 5*x(8)*x(9));
   y(9) = 10000*x(10) - (5*x(8)*x(9) + 5*x(7)*x(9));
   y(10) = 10000 - x(1)*x(2)*x(3)*x(4)*x(5)*x(6)*x(7)*x(8)*x(9);
endfunction
\end{verbatim}
}

Definicja funkcji $f$ przekazywana jest do środowiska Octave, a~następnie uruchamiany jest algorytm
znajdujący numerycznie jej miejsce zerowe.

\subsubsection{Octave}

Algorytm znajdujący pierwiastek funkcji $f$ wykorzystuje narzędzie \verb+fsolve+ z~biblioteki
Octave'a. Funkcja $f$ może być wielowymiarowa.

Funkcja \verb+fsolve+ oparta jest na metodzie \verb+hybrd+ z~pakietu do obliczeń numerycznych
\verb+MINPACK+ \cite{minpack}. Metoda \verb+hybrd+ z~kolei bazuje na zmodyfikowanej metodzie Powella
\cite{powell} służącej do znajdowania pierwiastków wielowymiarowych funkcji nieliniowych.

Metoda Powella jest modyfikacją metody gradientu sprzężonego, dostosowaną do funkcji nieliniowych.
Jest to metoda iteracyjna -- korzystanie z~niej wymaga podania punktu startowego $x_0$ i~w~każdej
kolejnej iteracji algorytm próbuje ,,poprawić'' aktualny punkt, tak aby ostatecznie dojść do
rozwiązania. To oczywiście oznacza, że efektywność tego algorytmu zależy od tego, jaki podany
zostanie $x_0$.

W~przypadku omawianego tu projektu dobranie odpowiedniego punktu startowego do pojawiających się
funkcji okazało się istotnie nietrywialne.
Najbardziej skutecznym sposobem poradzenia sobie z~tym problemem okazało się
zastosowanie metody Monte\dywiz Carlo do jego znalezienia, która jest jest zaprezentowana poniżej.\\

\noindent \textbf{Znajdowanie pierwiastka funkcji $f$ metodą Monte\dywiz Carlo} \\
Niech $n$ będzie wymiarem argumentu oraz wartości funkcji $f$. Pierwsze $n-1$ zmiennych
odpowada zmiennym powiązanym w~udziałami kolumn. Zmienna o~numerze $n$ odpowiada parametrowi
$\lambda$. Aby znaleźć pierwiastek należy przeprowadzić następująco iteracyjne obliczenie:\\
Dopóki nie znaleziono rozwiązania i~nie przekroczono ustalonej z~góry liczby iteracji: ustal $x' =
( x_1, x_2, \dots x_n )$ w~taki sposób, że liczby $x_1, x_2, \dots x_{n-1}$ losowane są jednostajnie ze zbioru
$[1, 5\sqrt[n-1]{k}]$, natomiast $x_n = 0.1$. Następnie zaaplikuj funkcję $f$ i~punkt startowy $x'$
do funkcji \verb+fsolve+, żeby spróbować znaleźć rozwiązanie.\\

Wszystkie stałe w~powyższym schemacie zostały dobrane empirycznie. Do analizowanych przykładów
liczba iteracji równa 75 na losowanie punktu $x_0$ i~wywołania funckji \verb+fsolve+ okazała się
zawsze wystarczająca.








\chapter{Algorytm złączenia wielostronnego -- implementacja} \label{r:algwielimpl}

\textit{[Sekcje:
\begin{enumerate}
\item Opis środowiska
  \begin{itemize}
    \item HDFS -- czym jest, najważniejsze cechy,
    \item Hadoop -- jw.
  \end{itemize}
\item Opis danych wejściowych -- plik konfiguracyjny zawierający strukturę relacji, odnośniki do
  danych w~rozproszonym systemie przechowywania danych, wielkości odpowiednich relacji,
\item Generator danych wejściowych -- opis rodzajów struktur generowanych relacji,
\item Implementacja fazy Map
  \begin{itemize}
    \item wczytywanie konfiguracji z~HDFSa na początku każdego procesu Map,
    \item podział krotki otrzymanej na wejściu na wartości atrybutów należących do klucza i~na
      wartości pozostałych atrybutów,
    \item generowanie kluczy -- odpowiednie wartości atrybutów pobranych z~krotki wejściowej
      i~wszystkie możliwe wartości dla pozostałych atrybutów,
    \item haszowanie i~przesłanie
  \end{itemize}
\item Haszowanie i~faza Shuffle -- wzór funkcji haszującej; podkreślenie, że Hadoop jest mądry
  i~mając $n$ różnych haszy i~$n$ procesów Reduce rozdzieli pracę w~pożądany sposób -- nie wyśle
  dwóch relacji o~różnych kluczach do jednego procesu Reduce,
\item Faza Reduce -- szczegółowy opis algorytmu.
  \begin{itemize}
    \item segregacja krotek z~wejścia po typie,
    \item szczegółowy opis algorytmu budowy krotek wynikowych -- rekurencyne dołączanie kolejnych
      wartości atrybutów,
    \item opis struktury słownikowej do przechowywania krotek z~wejścia. Struktura ta jest wymagana
      przez powyższy algorytm,
    \item analiza złożoności, konieczność przechowywania słowników o~potencjalnie dużych kluczach,
  \end{itemize}
\item Wnioski, problemy: konieczność przechowywania dużej ilości danych w~procesie Reduce
\end{enumerate}]}

\section{Opis środowiska}

Opis środowiska obejmuje dwa najważniejsze elementy z~jakich korzysta implementacja algorytmu
złączenia wielostronnego: HDFS oraz Hadoop. Są one omówione ze zwróceniem uwagi na szczegóły istotne
w~kontekście tego algorytmu.

[TODO: Rozwinięcie wprowadzenia\ldots]



\chapter{Testy} \label{r:testy}

\textit{[
\begin{enumerate}
\item Opis środowiska -- że na wydziale MIM, ile komputerów, jaka konfiguracja,
\item Opis przypadków testowych
\item Wyniki testów dla algorytmu sekwencyjnych złączeń prostych i~algorytmu wielostronnego
\end{enumerate}]}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Realny koniec mojej pracy :(

\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\bibitem[Birk86]{birkholc} Andrzej Birkholc, \textit{Analiza matematyczna. Funkcja wielu
zmiennych}, Warszawa, 1986.

\bibitem[AfUl10]{ullman} Foto N.~Afrati, Joffrey D.~Ullman, \textit{Optimizing Joins in a~Map\dywiz
  Reduce Environment}, 2010.

\bibitem[JavaOctave]{javaoctave} JavaOctave project,
  \url{https://kenai.com/projects/javaoctave/pages/Home}, 2012.

\bibitem[Jorg80]{minpack} Jorge J.~More, Burton S.~Garbow, Kenneth E.~Hillstrom,
  \textit{User Guide For MINPACK\dywiz 1}, 1980.

\bibitem[Powe64]{powell} Powell, M.~J.~D., \textit{An efficient method for finding the minimum of
  a~function of several variables without calculating derivatives}, 1964.

\end{thebibliography}

\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% coding: latin-2
%%% End:
